《**蜜柑繪日記**》（），作者為[安孫子三和](../Page/安孫子三和.md "wikilink")，為連載於[白泉社](../Page/白泉社.md "wikilink")[少女漫畫](../Page/少女漫畫.md "wikilink")[雜誌](../Page/雜誌.md "wikilink")《[LaLa](../Page/LaLa.md "wikilink")》1988年6月號至1995年1月號的漫畫作品，[單行本共](../Page/單行本.md "wikilink")14集。最初是1987年安孫子三和發表於《LaLa》的作品《叶夢和不可思議的貓》（），後成為連載作品。此外也有根據漫畫製作的同名[電視動畫](../Page/電視動畫.md "wikilink")，臺灣於1990年代在[首華卡通頻道播出此作品](../Page/首華卡通頻道.md "wikilink")。

日文原名《》，指的是主角橘子（）的圖畫日記（）。

## 故事

故事的背景為[日本](../Page/日本.md "wikilink")[宮城縣](../Page/宮城縣.md "wikilink")[白石市](../Page/白石市.md "wikilink")。主角是一隻會說話的貓「橘子」，故事則是以橘子週邊發生的事為主題。

## 人物

### 草凪家

  - 橘子（，配音：[TARAKO](../Page/TARAKO.md "wikilink")）：毛色為橘色，眼睛為綠色的貓，舊名為「湯姆」。雖然是貓，但會說話、兩腳站立行走、寫字、玩電視遊樂器和喝酒。被吐夢命名為「橘子」，直到喝醉酒後才被發現是隻會說話的貓，並開始寫圖畫日記。曾在商店街的年終抽籤中抽到旅行招待。愛喝酒，包括木天蓼酒、啤酒，愛吃鮪魚。1歲半。
  - 草凪
    吐夢（配音：[平松晶子](../Page/平松晶子.md "wikilink")）：草凪家長男，外號湯姆，就讀於夜櫻小學，11歳，撿到正在流浪的橘子，並為其命名為橘子，暗戀杏子。
  - 草凪 藤治郎（配音：[小野健一](../Page/小野健一.md "wikilink")）：草凪吐夢的父親，37歳。
  - 草凪 菊子（配音：[島本須美](../Page/島本須美.md "wikilink")）：草凪吐夢的母親，舊姓松澤，34歳，有懼高症。
  - 蘋果（配音：[小櫻悅子](../Page/小櫻悅子.md "wikilink")）：（）：毛色為紅色的貓，小名小蘋果（），為橘子和吉莉的孩子。與橘子同樣會說話、雙腳站行走立及寫字。

### 夜櫻小學

  - 楠木世良（配音：[伊倉一壽](../Page/伊倉一壽.md "wikilink")）：草凪家以外唯一知道橘子會說話的人。
  - 林田先生（配音：[鈴木勝美](../Page/鈴木勝美.md "wikilink")）：草凪吐夢的導師。
  - 立花杏子（配音：[麻見順子](../Page/麻見順子.md "wikilink")）：對草凪藤治郎有些憧憬，原本住於公寓，直到搬家到獨棟的房子後，完成養貓的願望。
  - 奧田-{志}-津（，配音：[橫山智佐](../Page/橫山智佐.md "wikilink")）：的飼主。
  - 奧野道晴（配音：[田野惠](../Page/田野惠.md "wikilink")）
  - 田山太一（配音：[佐藤智惠](../Page/佐藤智惠.md "wikilink")）

### 其他人物

### 其他動物

  - 黑吉（クロブチ）：橘子在流浪時的夥伴，是一隻黑白色的貓，特徵是臉上有兩個像鬍子的黒色花色，後來被咖啡廳老闆奧田先生所飼養。
  - 扣子：稻桓診所的護士史良小姐所養的長毛波斯貓，喜歡吃東西，食量是一般家貓的三倍，體重有十三公斤。
  - 大寶：稻桓診所所養的黑狗，是稻桓醫生的友人所寄養的。從以前就與貓生活過，所以不討厭貓。和吉莉、茉莉的感情很好。
  - 吉莉：稻桓醫生散步時撿到的虎斑貓，脖子上繫著紅色緞帶。和橘子是戀愛關係，後來與橘子生下四隻小貓，但都是公的。
  - 茉莉：稻桓醫生散步時撿到的虎斑貓，脖子上繫著黃色緞帶。
  - 小太郎：橫田太太所飼養的純種貓，體毛是黑色。吃的飼料都很高級，魚子醬吃到膩。和橘子是好朋友。

## 出版書籍

## 電視動畫

### 主題歌

  - 片頭主題歌
    「秘密！的白靈貓（ないしょ\!のバイリン・キャット）」
      -
        歌：[橫山智佐](../Page/橫山智佐.md "wikilink")／作詞：[真真花子](../Page/真真花子.md "wikilink")／作曲：[由比正雪](../Page/由比正雪.md "wikilink")／編曲：[湯川徹](../Page/湯川徹.md "wikilink")
  - 片尾主題歌
    「給爺爺的信（おじいさんへのおてがみ）」
      -
        歌：[TARAKO](../Page/TARAKO.md "wikilink")／作詞：真真花子／作曲：由比正雪／編曲：湯川徹
    『大帆布（でっかいキャンバス）』
      -
        歌・作詞・作曲：[TARAKO](../Page/TARAKO.md "wikilink")／編曲：湯川徹

上記3曲的CD單曲，全都被[阿波羅推出發賣了](../Page/阿波羅.md "wikilink")。

[Category:少女漫畫](../Category/少女漫畫.md "wikilink")
[Category:LaLa](../Category/LaLa.md "wikilink")
[Category:1992年日本電視動畫](../Category/1992年日本電視動畫.md "wikilink")
[Category:TBS動畫](../Category/TBS動畫.md "wikilink")
[Category:宮城縣背景作品](../Category/宮城縣背景作品.md "wikilink")
[Category:日本動畫公司](../Category/日本動畫公司.md "wikilink")
[Category:無綫電視外購動畫](../Category/無綫電視外購動畫.md "wikilink")